【歷史台】新考古發現揭示：羅馬帝國冶金工業曾經嚴重污染歐洲空氣

新聞摘要：

古氣候學家(paleoclimatologist)響法國的歐洲最高山峰白朗峰(Mont Blanc)鑽取冰芯樣本發現，羅馬時代的金屬冶煉對整個歐洲造成嚴重既空氣污染，當中重金屬鉛污染物濃度比背景濃度高出達10倍，另一種重金屬污染物銻(Antimony, Sb)亦都上升，並響古典時代達到峰值，時間持續500年之久。在此之前，古氣候學家早響1990年代已經發現格陵蘭(Greenland)冰芯樣本中羅馬時代沉積的冰層存在鉛污染值的異常尖峰，顯示羅馬帝國產生既鉛污染物數量足以達到影響北半球的規模，響人類歷史上係首次出現如此大規模既人為空氣污染。筆者幾年前響《超級工程：羅馬是怎樣建成的》第5季《軍人王朝》第8集當中對此已有提及，氣候學者將之稱為「羅馬異常」(Roman anomaly)。位於約旦另一個銅礦的泥土銅污染值亦都顯示出吻合既趨勢。然而今次既研究比起1990年代既研究唔同，今次係直接研究歐洲本土既冰層樣本，可以更直接得出羅馬大規模冶煉金屬對歐洲空氣既影響。公元前350年至公元175年間，鉛污染物濃度比背景高出10倍(20世紀1950年至1985年間由於使用有鉛汽油，歐洲的鉛污染物濃度曾一度高於背景50-100倍)，而之前既格陵蘭冰芯樣本僅為4倍，顯示羅馬產生既空氣污染比科學家原先所知道既更嚴重。今次研究顯示，污染物峰值出現響公元前250年同公元120年，公元120年既峰值被認為同公元117年羅馬帝國版圖達到最大有關。長達數千年既冰芯樣本揭示出歐洲金屬冶煉響唔同年代規模並唔相同，例如響黑死病肆虐歐洲既公元1349至1353年，歐洲既鉛污染值曾一度跌至接近零。

地圖：今次冰芯取樣的地點(黃星)、羅馬共和國時期已經存在的鉛礦地點(藍點)、羅馬帝國時期遍佈歐洲的鉛礦地點(紅點)

今次冰芯樣本中分析得出的鉛、銻污染物數值

各位讀者對呢篇報導同新既發現有咩睇法，歡迎響本post度留言。筆者未必能即時回覆，但全部留言都會認真睇。至於想睇外電報導原文既就請click入下面條link，有英文原文。謝謝！

外電報導：

延伸閱讀，小弟之前講關於羅馬鉛污染格陵蘭冰層的文章：

筆者blog：

fb page：

Twitter：

對羅馬有興趣
留名

１其實係乜嘢驅使羅馬人「好鉛」

２我讀得書少，未聽過近東同希臘諸文明、城邦會大規模採鉛

３羅馬人「好鉛」，但係鉛礦業喺羅馬工業史上到底佔幾多比重？

鉛毒亡馬論又一支持

如果因為咁就話鉛毒亡羅馬既話，我覺得係過份解讀
根據呢份研究引用既資料，羅馬鉛污染峰值僅為20世紀歐洲既1/10至1/5
以古代黎講係好高，但20世紀既歐洲再高5-10倍都未因為咁而玩完

1 因為鉛便宜、軟、可塑性高同溶點低，容易塑造成各種唔同形狀既物品。當時鐵同青銅一係就加工難度大，一係就貴，平民只能夠用鉛製小物品。
2 近東同希臘唔會好似羅馬咁大規模開採、冶煉鉛礦，但提煉白銀既過程中同樣會釋放鉛污染物，而自從有人類文明史，就已經開始有開採白銀。
3 呢個真係答唔到，但根據估計，羅馬帝國高峰時每年生產8萬噸鉛，係工業革命前世界最大既鉛生產國，並保持呢個地位近2,000年。
希望可以解答到你既問題

由奧古斯都到奧古斯都有成五百年 我地都重有排玩既

你咁講都岩既沒事兒沒事兒

同埋醫學水平又唔同既

就算以目前技術，長期中鉛毒導致既中樞神經系統受損都係冇得醫
不過現代人知道鉛既害處，識得盡辦法避免污染
其實羅馬人都知鉛有毒，但當時冶金水平下冇左鉛好多野整唔出，所以焗住用

點解公元前2000年個污染都咁高

諗起睇唔知邊本書講，羅馬人係飲鉛水出事
但一定有慢性中毒，卻非衰亡既主因

我都有睇過呢個理論
羅馬時代鉛污染既問題肯定係有，不過係咪去到一個地步影響到羅馬滅亡，呢個觀點冇令人信服既證據

好問題，不過我睇曬成篇報導都冇提及點解，所以答唔到你既問題。

支持

留名

真係有人講鉛亡羅馬

我覺得好正常喎

其實我都幾support

之前都上網睇過大陸嗰啲講法
佢哋話敫墟即係商朝嘅遺址發掘出嚟嘅青銅器鉛含量都好高

算係其中一個原因解釋點解嗰陣時啲貴族做嘢會咁亂 亂咁殺人冇乜政治智慧
因為長期攝入重金屬鉛中毒 嗰人會有少少好似精神錯亂咁嘅狀態

可能而家政府9官都係

係囉其實都幾神奇

衛斯理上身

外星人啊外星人

21世紀既香港啟晴邨公屋，都有鉛水問題
慢性毒害班低收入人士

中國古代呢？據聞中國人咁顛咁殘暴因為用青銅器中鉛毒。

出現了真係引到專業人士入黎
考古巴打解唔解釋到點解2000BCE個空氣鉛污染濃度會咁高？
我真係解釋唔到呢個數據

咁古代西方會唔會有啲乜野環境保護措施